Chương này sẽ trình bày những lý thuyết cơ bản và các nghiên cứu mới được thực hiện về giải thuật \gls{mfea}.


%%=====-------------------Bài toán tiến hóa đa nhân tố------------------------======
\section{Các lớp bài toán/biểu diễn đã áp dụng giải thuật đa nhân tố}

\section{Bài toán tiến hóa đa nhân tố} \label{chap_coso:sec_mfea:subsec:baitoandanhanto}

Các giải thuật \gls{ea} đã chứng minh được hiệu quả rất lớn trong rất nhiều lĩnh vực tìm kiếm và tối ưu hóa. Để tìm lời giải tối ưu, các giải thuật \gls{ea} mô phỏng quá trình tiến hóa tự nhiên, thông qua việc duy trì và tiến hóa một tập hợp các lời giải tiềm năng của bài toán (gọi là quẩn thể).

Trong nhiều năm quá, các giải thuật \gls{ea} đã được áp dụng hiệu quả để tìm lời giải của nhiều dạng bài toán thuộc nhiều lĩnh vực khác nhau trong khoa học, kỹ thuật và vận trù học (operations research). Về cơ bản, các bài toán này có thể được phân vào hai nhóm:
\begin{itemize}
	\item \gls{soo}: Mỗi điểm trong không gian tìm kiếm sẽ tương ứng một giá trị vô hướng của hàm mục tiêu.
	\item \gls{moo}: Mỗi điểm trong không gian tìm kiếm sẽ ánh xạ tới một véc tơ các giá trị (vô hướng) của các hàm mục.
\end{itemize}

Tuy nhiên, với sự phát triển mạnh mẽ của lĩnh vực điện toán đám mây trong thời gian gần đây, các giải thuật \gls{ea} hiện có tỏ ra không hiệu quả khi được áp dụng vào giải các bài toán thuộc lĩnh vực này, do hầu hết các giải thuật \gls{ea} được thiết kể để giải một bài toán trong một lần thực hiện, trong khi các bài toán thuộc lĩnh vực điện toán đám mây thường cần phải được giải đồng thời~\cite{zhou2016evolutionary}.

Để giải quyết vấn đề trên, tác giả Abhishek Gupta và các cộng sự~\cite{gupta_multifactorial_2016} đã giới thiệu lớp bài toán mới,\glsreset{mfo} được gọi là \gls{mfo}. Đặc trưng quan trọng nhất xuất hiện trong \gls{mfo} nhưng chưa từng có trong các lĩnh vực tính toán tiến hóa khác đó là bài toán \gls{mfo} cung cấp một ``vùng'' để thực hiện gián tiếp quá trình song song việc tìm kiếm lời giải dựa trên quần thể.

Do \gls{mfo} giải đồng thời hai hoặc nhiều bài toán tối ưu nên tác giả A.~Gupta và các cộng sự \cite{gupta_multifactorial_2016} nhận định rằng, các bài toán tối ưu khác nhau có nhưng điểm tương đồng nhất định, và việc giải bài toán này cùng lúc có thể giúp bổ trợ cho giải bài toán khác. Từ đó, các tác giả đề xuất mô hình \gls{mfo} có khả năng tương hỗ giữa các tác vụ trong quá trình thực hiện việc tìm kiếm tập lời giải cho cùng lúc nhiều bài toán tối ưu hóa.

\begin{definition}[Bài toán \glsentryshort{mfo}]
	Bài toán \gls{mfo} là bài toán cùng lúc cực tiểu hóa (hoặc cực đại hóa) $K$ hàm $f_i(x^{(i)}), x^{(i)} \in \mathcal{X}_i \subset \mathbb{R}^n, i \in \{1, 2, \ldots, K\}$, ký hiệu $\underset{x^{(i)} \in \mathbb{X}}{min} f_i(x^{(i)})$. Trong đó:
	\begin{itemize}
		\item $x^{(i)} \in \mathbb{R}^n$ là các biến quyết định của bài toán thứ $i$.
		\item $f_i(x^{(i)}): \mathcal{X}_i \to \mathbb{R}^n$ là hàm mục tiêu của bài toán thứ $i$.
		\item $\mathcal{X}_i$ là không gian tìm kiếm của bài toán thứ $i$.
	\end{itemize}
	Mục tiêu của bài toán là tìm bộ nghiệm tối ưu $(x^{(1)*}, x^{(2)*},\ldots, x^{(K)*})$ sao cho với mọi lời giải thành phần $x^{(j)*}$ ta có $f_i(x^{(j)}) \leq f_i(x^{(i)}) \ \forall x^{(i)} \in \mathcal{X}_i$.
\end{definition}

Do \gls{mfo} là một lược đồ của \gls{em} nên \gls{mfo} có đặc điểm cơ bản của \gls{em} đó là khả năng giải quyết đồng thời hai hoặc nhiều tác vụ tối ưu. Các tác vụ này có thể giống hay khác nhau ở loại bài toán, số chiều và cách biểu diễn lời giải và có thể phụ thuộc hay không phụ thuộc lẫn nhau. \gls{mfo} do đó được đặc trưng bởi sự tồn tại đồng thời của nhiều không gian tìm kiếm với số chiều và cách biểu diễn khác nhau, cũng như những hàm mục tiêu khác nhau cho mỗi tác vụ (bài toán) con. 

Mặc dù bài toán \gls{mfo} và bài toán \gls{moo} cùng đi tìm lời giải cho nhiều hàm tối ưu, tuy nghiên cần phân biệt sự khác nhau giữa 2 lớp bài toán nhau. Trong bài toán \gls{mfo} ta cùng lúc đi tìm tập lời giải cho từng hàm tối ưu thành phần riêng lẻ, khác với việc tìm lời giải tối ưu cho cùng lúc nhiều hàm mục tiêu khác nhau như trong \gls{moo}~\cite{ong2016evolutionary}. Cùng với việc đề xuất mô hình \gls{mfo}, Tác giả Gupta và các cộng sự đã tiếp tục đề xuất các phương pháp so sánh lời giải trong không gian chung đa nhiệm và phát triển Giải thuật \gls{mfea} để giải quyết bài toán \gls{mfo} nhằm tận dụng hiệu quả tìm kiếm của việc giải đồng thời các bài toán tối ưu hóa.


% Để giải hiệu quá nhiều dạng bài toán khác nhau, hiện nay có rất nhiều giải thuật tiến hóa đã được đề xuất và nghiên cứu như \gls{ga}, \gls{pso}, \gls{es},...~\cite{holland_adaptation_1975, goldberg2006genetic, agoston_eiben_2003}.


%%=====-------------------Giải thuật tiến hóa đa nhân tố------------------------======
\section{Cơ bản về giải thuật tiến hóa đa nhân tố}
Hiện nay có rất nhiều những hướng tiếp cận khác nhau để giải bài toán \gls{mfo}. Mô hình đầu tiên của tối ưu đa nhân tố đối với tiến hóa đa nhiệm được đề xuất bởi bởi tác giả A.~Gupta và các cộng sự \cite{gupta_multifactorial_2016} (\glsreset{mfea}được gọi là Giải thuật \gls{mfea}), ý tưởng chính của Giải thuật \gls{mfea} như sau:

%Trong đó, Giải thuật \gls{mfea} được đề xuất bởi tác giả A.~Gupta và các cộng sự \cite{gupta_multifactorial_2016} dựa kết giữa \gls{mfo} và \gls{ga} cơ bản với ý tưởng chính như sau:
\begin{itemize}
	\item Tạo ra một không gian tìm kiếm duy nhất với cách biểu diễn chung cho tất cả các tác vụ
	\item Áp dụng các toán tử của giải thuật tiến hóa như khởi tạo quần thể, lai ghép, đột biến lên không gian tìm kiếm chung để biến đổi quần thể.
	\item Đánh giá mỗi lời giải – cá thể trong không gian tìm kiếm chung thông qua những tiêu chí thể hiện chất lượng của lời giải đối với từng tác vụ hoặc vai trò của lời giải đối với quần thể.
	\item Để thuận tiện cho việc đánh giá trên cũng như để tìm ra lời giải của từng tác vụ sau khi áp dụng Giải thuật \gls{mfea}, cần có cách chuyển đổi giữa cá thể trong không gian tìm kiếm chung và lời giải cho từng tác vụ.
\end{itemize}

%%=====-------------------Các tiêu chí đánh giá cá thể------------------------======
\subsection{Các tiêu chí đánh giá cá thể} \label{chap_coso:sec_mfea:subsec:tieuchidanhgia}
Do dựa trên cơ sở của giải thuật \gls{ea} nên giải thuật \gls{mfea} cũng trải qua các bước tương tự như giải thuật \gls{ea} bao gồm: mã hóa, khởi tạo quần thể, lai ghép, đột biến, chọn lọc, nhưng ở một số bước sẽ có thêm một số đặc trưng riêng của giải thuật nhằm thực hiện nhiệm vụ tối ưu hai hoặc nhiều bài toán có tính chất giống hoặc khác nhau cùng một lúc. giải thuật \gls{mfea} giải đồng thời nhiều bài toán bằng cách biểu diễn lời giải của các bài toán riêng biệt đó về một biểu diễn trong một không gian tìm kiếm chung. Từ đó, \gls{mfea} thực hiện các toán tử di truyền ở trên biểu diễn chung đó. Giả sử, áp dụng \gls{mfea} để giải $k$ bài toán tối ưu một lúc. Để thực hiện việc này, \gls{mfea} đưa ra một số tham số đặc trưng ứng với mỗi cá thể, cụ thể như sau: 

Các cá thể được đánh giá thông qua bốn tiêu chí như sau:
\begin{itemize}
	\item \gls{faccost}: mức độ hiệu quả của cá thể khi giải mỗi bài toán. Với mỗi tác vụ $T_j$, factorial cost $\psi_j^i$ của cá thể $p_i$ chính là chi phí của cá thể $p_i$ đối với bài toán $T_j$  đang xét.
	\item \gls{facrank}: thứ hạng dựa trên chi phí đối với tác vụ, khi so sánh với tất cả các cá thể trong quần thể đang xét. 	Factorial rank $r_j^i$ của cá thể $p_i$ đối với tác vụ $T_j$ được định nghĩa là thứ tự của cá thể $p_i$ trong quần thể sau khi đã được sắp xếp theo thứ tự tăng hoặc giảm dần của $\psi_j$.
	\item \gls{scafit}: được tính bằng nghịch đảo của xếp hạng tốt nhất (xếp hạng “cao” nhất) trong các xếp hạng của cá thể đó đối với các tác vụ.
	\item \gls{skifac}: tác vụ mà cá thể có xếp hạng cao nhất trong tất cả các tác vụ của bài toán.
\end{itemize}

%%=====-------------------Cấu trúc của giải thuật tiến hóa đa nhân tố------------------------======
\subsection{Cấu trúc của giải thuật tiến hóa đa nhân tố} \label{chap_coso:sec_mfea:subsec:cautrucmfea}

Các bước chi tiết của giải thuật \gls{mfea} được mô tả trong Thuật toán \ref{alg:cau_truc_mfea}
\begin{algorithm}[htb]
	%	\KwIn{$G=(V,E); V = V_1 \cup V_2 \cup \ldots \cup V_k, V_i \cap V_j = \emptyset, \ \forall i \neq j; s \in V$}
	%	\KwOut{A valid solution $T_r=(V_r, E_r)$}
	%	\BlankLine
	\Begin
	{	
		Khởi tạo một quần thể ngẫu nhiên P\;
		Đánh giá mỗi cá thể đối với từng tác vụ\;
		Tính skill factor của mỗi cá thể\;
		\While{chưa đạt điều kiện dừng}
		{
			Áp dụng các toán tử di truyền lên quần thể P để tạo ra quần thể con C.\;
			Đánh giá các cá thể trong C đối với một số tác vụ nhất định.\;
			Hợp quần thể P và C để tạo thành quần thể trung gian I\;
			Cập nhật scalar fitness và skill factor của tất cả mọi cá thể trong I\;
			Lựa chọn những cá thể có scalar fitness cao nhất nhất từ quần thể I để tạo nên quần thể P mới\;
		}
	}
	\caption{Giải thuật tiến hóa đa nhân tố (\glsentryshort{mfea})}
	\label{alg:cau_truc_mfea}
\end{algorithm}

Có thể thấy rằng điểm khác biệt lớn nhất của \gls{mfea} là cho phép lai ghép các cá thể của các bài toán tối ưu hóa khác nhau theo một \gls{rmp}. Phép lai ghép ngẫu nhiên đa nhiệm này đem đến một khả năng chia sẻ các gen tốt giữa các bài toán tối ưu hóa, để cùng lúc giúp tăng tốc độ hội tụ của các bài toán nhanh hơn.

%-------------------------------------------------------------------------------------
\section{Mã hóa cá thể}
\label{chap_coso:sec_mfea:subsec:maHoaCaThe}
Không giống như giải thuật \gls{ga} cơ bản, giải thuật \gls{mfea} thực hiện chạy nhiều bài toán tối ưu trong cùng một lúc, nên nhất thiết cần phải có một không gian tìm kiếm chung để đưa các bài toán riêng về giải trên không gian chung đó. 

Với bài toán tối ưu đa nhiệm vụ gồm $k$ tác vụ và số chiều của tác vụ thứ $i$ là $D_i$, giải thuật \gls{mfea} thường đặt số chiều của lời giải trong không gian tìm kiếm chung là số lớn nhất trong số các số chiều của các bài toán thành phần, nghĩa là ${\displaystyle D_{multitask} = max_{i}\ D_i}$. Sau khi xác định được số chiều của lời giải, mã hóa cá thể trong giải thuật \gls{mfea} còn tùy thuộc vào từng bài toán và các tác vụ trong bài toán đó.

Giả sử với một thuật toán \gls{mfea} sử dụng để giải 2 bài toán là bài toán Knapsack 12 chiều và bài toán \gls{tsp} 6 chiều, ta sẽ có cách mã hóa và giải mã như trong hình~\ref{fig:EncodingExample}.

\renewcommand{\scalefigure}{0.40}
\begin{figure}[htbp]
	\centering		
	\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/MFEA/EncodingInMFEA-1.png}
	\centering
	\caption{Ví dụ về mã hóa lời giải trong MFEA khi giải bài toán TSP và Knapsack}
	\label{fig:EncodingExample}
\end{figure}

Với hai bài toán kể trên, một cá thể trong không gian lời giải chung sẽ có chiều của bài toán lớn nhất là 12 chiều, và các gen của nó sẽ là các số được sinh ngẫu nhiên trong khoảng từ 0 đến 1. Từ đó ta có thể giải mã về lời giải hợp lệ với bài toán Knapsack bằng cách so sánh các gen của cá thể với một số trung gian là 0.5 hoặc giải mã về bài toán \gls{tsp} bằng cách sắp xếp 6 phần tử đầu tiên và lấy thứ tự của chúng. Sau khi đã mã hóa được các bài toán thành phần về một không gian tìm kiếm chung, bước khởi tạo quần thể được thực hiện tương tự như giải thuật \gls{ga}, sau khi khởi tạo được quần thể thì sẽ tiến hành tính toán các thành phần skill factor, scalar fitness của mỗi cá thể trong quần thể đó. 

%-------------------------------------------------------------------------------------
\section{Các toán tử lai ghép và đột biến} \label{chap_coso:sec_mfea:subsec:cocheghepdoi}
Như đã trình bày ở phần \ref{chap_coso:sec_ga:subsec:tongquan} về giải thuật di truyền, các giải thuật tiến hóa nói chung và các giải thuật di truyền nói riêng sử dụng các toán tử tiến hóa như lai ghép và đột biến để biến đổi quần thể. Tuy nhiên, giải thuật tiến hóa đa nhân tố áp dụng các toán tử này thông qua một cơ chế đặc biệt được gọi là \textit{cơ chế ghép đôi cùng loại} (assortative mating). Cơ chế này phân định rõ trường hợp nào lai ghép sẽ xảy ra và trường hợp nào không. Những cặp cá thể cha mẹ đã được chọn ngẫu nhiên sẽ được so sánh về \gls{skifac}: nếu cá thể cha và cá thể mẹ có cùng \gls{skifac} (có sự tương đồng về văn hóa) thì chúng sẽ được lai ghép với nhau để tạo ra hai cá thể đời con. Các cặp cha mẹ còn lại không có cùng \gls{skifac} thì sẽ được lai ghép theo một tỉ lệ \% xác định. Tỉ lệ đó được gọi là \gls{rmp}. Những cá thể cha mẹ không được lai ghép sẽ đột biến để tạo ra các cá thể.

Các bước của cơ chế ghép đôi cùng loại được trình bày trong giải thuật \ref{alg:AssortativeMating}
\begin{algorithm}[htb]
	%	\KwIn{$G=(V,E); V = V_1 \cup V_2 \cup \ldots \cup V_k, V_i \cap V_j = \emptyset, \ \forall i \neq j; s \in V$}
	%	\KwOut{A valid solution $T_r=(V_r, E_r)$}
	%	\BlankLine
	\Begin
	{	
		Tạo một số ngẫu nhiên rand nằm trong đoạn [0, 1]\;
		\If{cá thể cha mẹ cùng skill factor or rand < rmp}
		{
			Cá thể cha mẹ lai ghép tạo ra hai cá thể con\;
		}
		\Else
		{
			Cá thể cha đột biến tạo ra cá thể con thứ nhất\;
			Cá thể mẹ đột biến tạo ra cá thể con thứ hai\;
		}
		
	}
	\caption{Cơ chế ghép đôi cùng loại (Assortative Mating)}
	\label{alg:AssortativeMating}
\end{algorithm}


\section{Cơ chế đánh giá có chọn lọc} \label{chap_coso:sec_mfea:subsec:cochedanhgiachonloc}
Theo \cite{gupta_multifactorial_2016}, mỗi cá thể trong quần thể \gls{mfea} khó có thể đem tới lời giải tốt cho tất các tác vụ \gls{mfea}. Do đó, việc đánh giá tất cả các cá thể cho tất cả các tác vụ ở mỗi một thế hệ là vô cùng lãng phí. Lý tưởng hơn cả nếu như mỗi cá thể chỉ được đánh giá cho những tác vụ nào mà chúng có khả năng giải quyết tốt nhất. Do đó, \gls{mfea} sử dụng một cơ chế có tên gọi là \textit{Cơ chế đánh giá có chọn lọc} (selective evaluation), dựa trên hiện tượng \textit{truyền lại đặc tính theo chiều dọc} (vertical cultural transmission) trong sinh học. Cụ thể, một cá thể có thể bị ảnh hưởng trực tiếp bởi kiểu hình của cha hoặc mẹ, thay vì chỉ thừa hưởng kiểu gen. Trong \gls{mfea}, nguyên lí này được thể hiện thông qua việc mô phỏng có chọn lọc skill factor của cha hoặc mẹ như sau: 

Như đã trình bày ở \ref{chap_coso:sec_mfea:subsec:cocheghepdoi} một số cá thể con được tạo ra từ quá trình lai ghép, trong khi số còn lại được tạo ra từ quá trình đột biến.

Đối với các cá thể con được tạo ra từ quá trình lai ghép: một số cá thể sẽ được đánh giá dựa trên \gls{skifac} của cá thể bố, số còn lại được đánh giá dựa trên skill factor của cá thể mẹ. Khả năng được đánh giá theo cá thể bố và khả năng được đánh giá theo cá thể mẹ là bằng nhau (tỉ lệ 50:50).

Đối với các cá thể con được tạo ra từ quá trình đột biến: cá thể con sẽ được đánh giá dựa trên \gls{skifac} từ cá thể đã đột biến ra nó.

Đánh giá dựa trên \gls{skifac} của cha (mẹ): \gls{faccost} của cá thể con đối với tác vụ là \gls{skifac} của cha (mẹ) được chọn để đánh giá sẽ được tính toán. \gls{faccost} của cá thể con đối với các tác vụ còn lại được coi như rất lớn.

Các bước chi tiết của Cơ chế đánh giá có chọn lọc được trình bày trong thuật toán \ref{alg:SelectiveEvaluation}
\begin{algorithm}[htb]
	Một cá thể con c sẽ có hai cá thể cha ($p_a$ và $p_b$) hoặc chỉ một cá thể cha ($p_a$ hoặc $p_b$) sau bước Ghép đôi cùng loại.\;
	%	\KwIn{Một cá thể con c sẽ có hai cá thể cha (p_a và p_b) hoặc chỉ một cá thể cha (p_a hoặc p_b) sau bước Ghép đôi cùng loại.}
	%	\KwOut{A valid solution $T_r=(V_r, E_r)$}
	%	\BlankLine
	\Begin
	{			
		\If{c có hai cá thể cha}
		{
			Tạo một số ngẫu nhiên rand trong khoảng (0,1)\;
			\If{rand < 0.5}
			{
				\tcc{Chỉ đánh giá c theo tác vụ $\tau_a$  (skill factor của $p_a$).}  
				c mô phỏng theo $p_a$\; 
			}
			\Else
			{
				\tcc{Chỉ đánh giá c theo tác vụ $\tau_b$  (skill factor của $p_b$).}  
				c mô phỏng $p_b$\;
			}
		}
		\Else
		{
			\tcc{Chỉ đánh giá c theo skill factor của cha} 
			c mô phỏng cha duy nhất\;
		}
		Chi phí của c đối với tất cả các tác vụ còn lại được gán một giá trị rất lớn\;
	}
	\caption{Cơ chế đánh giá cá thể}
	\label{alg:SelectiveEvaluation}
\end{algorithm}

%----------------------------------------------------------
\section{Sự giao hội tập lời giải tối ưu trong tối ưu hóa đa nhiệm vụ} 
Mỗi nhiệm vụ tối ưu hóa trong bài toán \gls{mfo} lại có một tập nghiệm tối ưu riêng tương ứng với $T_1, T_2, \ldots,T_K$. Giữa 2 tập lời giải khả thi có thể xảy ra 3 trường hợp: giao hội hoàn toàn (complete intersection), giao hội một phần (partial intersection) và không giao hội (no intersection) như minh họa trong Hình~\ref{fig:GiaoTapLoiGiai}.

\renewcommand{\scalefigure}{0.8}
\begin{figure}[htbp]
	\centering		
	\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/MFEA/GiaoTapLoiGiai.png}
	\centering
	\caption{Sự giao hội tập lời giải tối ưu trong tối ưu hóa đa nhiệm vụ.}
	\label{fig:GiaoTapLoiGiai}
\end{figure}

Rõ ràng là ở trường hợp giao hội hoàn toàn, việc tìm được lời giải cho bài toán này cũng chính là giải bài toán kia. Khi ấy \gls{mfea} sẽ cùng lúc tìm được lời giải cho cả 2 bài toán trong một lần chạy mà không mất thêm chi phí giải lại chúng 2 lần riêng biệt. Tuy trên thực tế có nhiều bài toán khác nhau có tập nghiệm giống nhau như vậy, nhưng phần lớn chúng vẫn thường chỉ giao hội một phần hoặc không giao hội. Dù vậy, việc giải quyết cùng lúc các bài toán tối ưu hóa là khá hợp lý khi ta có thể giải bài toán này và cùng lúc tìm được nghiệm tốt cho bài toán khác.

%----------------------------------------------------------
\subsection{Độ đo tương tự} 
Độ đo tương tự được định nghĩa dựa trên sự tương đồng giá trị hàm mục tiêu đa nhiệm~\cite{da_evolutionary_2017, yuan_evolutionary_2017}. Đại lượng này được tính thông qua độ tương quan Spearman~\cite{zar_significance_1972} trên các hàm mục tiêu của 2 nhiệm vụ khác nhau theo công thức:
\begin{equation}
	\label{eq:doDoTuongTu}
	corr =  1 - \dfrac{6\sum d_i^2}{n(n^2-1)}
\end{equation}

Trong đó : n là số điểm dữ liệu lấy mẫu, di là độ lệch theo thứ hạng của mỗi điểm dữ liệu tương ứng với mỗi tiêu chí đánh giá tương quan. Để hiểu rõ hơn
Công thức~\ref{eq:doDoTuongTu}, ta xét ví dụ sau:


%----------------------------------------------------------
\subsection{Một số nghiên cứu về \glsentrytext{mfea}}
Một nghiên cứu đáng chú khác về tối ưu đa nhân tố được thực hiện bởi tác giả L.~Feng và các công sự~\cite{feng2017empirical}. Trong nghiên cứu này, các tác giả đã đánh giá mô hình tổng quát của giải thuật \gls{mfea} được đề xuất trong nghiên cứu~\cite{gupta_multifactorial_2016}, bằng cách sử dụng nhiều chiến lược tìm kiếm dựa trên quần thể mới. 

Do trong giải thuật \gls{pso} và \gls{de} chi có một toán tử để cập nhật và tạo lời giải mới (trong \gls{mfea} có 2 toán tử là lai ghép và đột biến) nên để kết hợp được mô hình tiến hóa đa nhân tố với 2 giải thuật này, cần phải có lược đồ \gls{assm} mới. Các thành phần khác trong giải thuật mới như \gls{vct}, \gls{uir},... được giữ như giống như trong giải thuật \gls{mfea}~\cite{gupta_multifactorial_2016}. Cơ chế \gls{assm} trong giải thuật \gls{mfpso} và \gls{mfde} khác với trong giải thuật \gls{mfea} ở đặc điểm: trong giải thuật \gls{mfpso} bỏ xét điều kiện nếu hai cá thể có cùng \gls{skifac} thì thực hiện \gls{assm}. Về cơ chế cập nhật vận tốc của một \gls{particle}, giải thuật \gls{mfpso} khác với giải thuật \gls{pso} ở các điểm:
\begin{itemize}
	\item Các tác giả đề xuất sử dụng công thức mới để tính cập nhật vận tốc của \gls{particle} dựa trên \gls{rmp}.
	\item Trong công thức tính vận tốc của \gls{particle} mới, các tác giả sử dụng thêm các thuộc tính của \gls{particle} có \gls{skifac} khác \gls{skifac} của \gls{particle} đang xét.
\end{itemize}

Để cập nhập \gls{mutantvector}, giải thuật \gls{mfde} khác giải thuật \gls{de} ở đặc điểm: \gls{mutantvector} từ cá thể có cùng \gls{skifac} và khác \gls{skifac}, trong đó tỉ lệ được cập nhật theo các cá thể có cùng \gls{skifac} là $1-\gls{rmp}$.


\gls{mfea} được áp dụng để giải quyết nhiều bài toán tối ưu. Trong~\cite{chandra_evolutionary_2016}, tác giả R.~Chandra và các cộng sự đã áp dụng giải thuật \gls{mfea} để huấn luyện mạng nơ-ron (Neural Network). Các tác giả đã trình bày việc học đa nhiệm cho mạng nơ-ron, liên quan đến các kiến trúc mạng. Trong các phương pháp đề xuất, mỗi nhiệm vụ được xác định bởi một cấu trúc liên kết mạng với số lượng nơ-ron ẩn khác nhau. Các tác giả sử dụng các phương pháp mã hóa và giải mã trong [10] để biểu diễn lời giải sau đó tiến hành so sánh phương pháp đề xuất với phương pháp học tiến hóa đơn nhiệm (Evolutionary Single Task Learning – ESTL) trên cùng một bộ dữ liệu cho bài toán Cặp n-bit (n-bit Parity Problem). Kết quả thu được từ thực nghiệm cho thấy rằng \gls{mfea} tốt hơn ESTL trong hầu hết cả bộ dữ liệu.

Trong~\cite{da_evolutionary_2016}, các tác giả đã sử dụng \gls{mfea} để giải các bài toán đơn mục tiêu bằng cách chuyển đổi mô hình bài toán sang đa mục tiêu. Bằng cách này, \gls{mfea} được dự đoán sẽ không bị rơi vào tối ưu cục bộ và có thể tìm kiếm các khu vực có tiềm năng hơn trong không gian tìm kiếm. Các tác giả đã lựa chọn bài toán người du lịch đối xứng (symmetric Traveling Salesman Problem – sTSP) là bài toán mẫu. Để chứng minh hiệu quả của thuật toán đề xuất, các tác giả so sánh hiệu quả của nó với hiệu quả của giải thuật \gls{soea} và giải thuật \gls{moea}. Thực nghiệm cho thấy rằng, giải thuật đề xuất cho kết quả tối ưu sau 4 tới 5 thế hệ trong khi \gls{soea} bị rơi vào tối ưu cục bộ.  cho kết quả không kém hơn so với \gls{soea} trên khoảng 20 bộ dữ liệu và tốt hơn trên 11 bộ dữ liệu. Đối với thuật toán \gls{moea}, \gls{mfea} cho kết quả không kém hơn trong 18 trên 20 bộ dữ liệu và tốt hơn nhiều trên 11 bộ dữ liệu khác. Ngoài ra, khi phân tích xu hướng hội tụ, tác giả cho thấy \gls{soea} hội tụ rất nhanh ở 25 thế hệ đầu, tuy nhiên ở các thế hệ tiếp theo, \gls{mfea} tìm kiếm được các lời giải có chất lượng tốt hơn trên 11 bộ dữ liệu khác.

